\section{Réseau}

\subsection{Déboguer un réseau}

  \subsection{Je n'ai pas de connexion du tout}
		
	Si vous faites un \emph{ifconfig} et que l'interface réseau ethernet (enX ou ethX) n'apparait pas\dots
	
	Votre controleur réseau n'est pas reconnue par \GNULinux. Dans ce cas il faut regarder sur Internet comment l'activer
	pour \GNULinux. Ca peut être compliqué.
	
	Généralement il faut télécharger le firmware ou charger le bon module du noyau.
	

		
	Si vous faites un \emph{ifconfig} une adresse internet n'est pas assignée\dots
	
	Dans ce cas, il est probable que ce soit un cable ou que la box ne joue pas son rôle de DHCP. Le réseau est indisponible.
	
	Essayer de jouer avec les cables, rebooter votre box, \dots
		

		
	Si vous faites un \emph{ifconfig} une adresse internet n'est assignée\dots
	
	La box joue son rôle de DHCP. Le réseau est disponible. Essayer de faire \emph{ping 4.4.4.4}. \emph{4.4.4.4} est un
	serveur de Google qui répond au ping sauf cataclysme.
	
	Si vous obtenez une réponse alors c'est surement le serveur DNS qui est mal configuré si vous avez 
	un serveur DNS privé ou vous avez un peu trop joué avec les réglages de resolv.conf ou un problème
	de pare-feu mal configuré sur la box ou votre routeur.
	
	Si vous n'avez pas de réponse au \emph{ping} alors vous n'êtes pas connecté à internet. Dans ce cas
	c'est souvent un problème	de pare-feu mal configuré sur la box ou votre routeur.
	
	Autre possibilité si tout parait au vert mais que vous n'avez pas accès au web, vérifier les réglages Proxy de votre navigateur.
	


